\begin{center}
\textbf{\large Oświadczenie dyplomanta do pracy dyplomowej}
\end{center}
\hfill Bielsko-Biała, dnia ................ 2025 r.

\vspace{0.1cm}

\noindent (imię i nazwisko) Maciej Tonderski\\
(nr albumu) 62572\\
(kierunek studiów) Informatyka\\
(specjalność/specjalizacja) techniki tworzenia oprogramowania\\
(forma studiów) stacjonarne\\
\begin{center}
\textbf{\Large OŚWIADCZENIE}
\end{center}
\vspace{0.1cm}
{
\linespread{0.8}\selectfont

Oświadczam, że złożona praca końcowa pt. \\
Uproszczenie procesu wdrażania środowisk HomeLab poprzez projekt i implementację zintegrowanego systemu zarządzania.\\
\begin{enumerate}
    \item Została napisana przeze mnie samodzielnie.
    \item W swojej pracy korzystałem/łam z materiałów źródłowych w granicach dozwolonego użytku, wymieniając autora, tytuł pozycji i źródło jej publikacji.
    \item Zamieszczałem/łam krótkie fragmenty cudzych utworów w cudzysłowie, a w przypisie podałem/łam źródło tego cytatu. Dotyczy to cytatów zaczerpniętych z publikacji naukowych, takich jak książki, czasopisma, a także z wewnętrznych opracowań przedsiębiorstw, z instrukcji obsługi, prospektów reklamowych oraz z trwałych źródeł informacji w formie elektronicznej.
    \item Praca nie ujawnia żadnych danych, informacji i materiałów, których publikacja nie jest prawnie dozwolona.
    \item Praca nie była wcześniej podstawą żadnej innej procedury związanej z nadaniem stopni naukowych, dyplomów ani tytułów zawodowych.
    \item Jestem świadoma/my, że przywłaszczenie sobie autorstwa albo wprowadzenie w błąd co do autorstwa całości lub części cudzego utworu jest przestępstwem - zagrożonym na podstawie ustawy z dnia 4 lutego 1994 r. o prawie autorskim i prawach pokrewnych - odpowiedzialnością karną.
    \item Nie zamieszczałem/łam w pracy fragmentów nietrwałych źródeł informacji. Przez nietrwałe źródła informacji rozumie się w szczególności informacje pozyskane za pomocą środków elektronicznych, które ze względu na swój modyfikowalny charakter, jak również brak ich przypisania do określonego wiarygodnego autora lub instytucji nie powinny stanowić rzetelnego źródła informacji stanowiącego podstawę dla realizacji pracy dyplomowej studenta.
\end{enumerate}
Składając to oświadczenie, jestem świadoma/my, że jeżeli moja praca narusza przepisy prawa, nie zostanie ona przez Uczelnię przyjęta. Ponadto już po obronie praca może być poddana kontroli następczej, która w przypadku naruszenia przepisów ustawy o ochronie praw autorskich i praw pokrewnych jak również przepisów szczególnych, prowadzić może do wszczęcia postępowania w przedmiocie cofnięcia jej autorowi uzyskanego tytułu zawodowego.
Prawdziwość powyższego oświadczenia potwierdzam własnoręcznym podpisem.
\vspace{1cm}

\begin{flushright}
\rule{6cm}{0.4pt}\\
(podpis studenta/studentki)
\end{flushright}
}