\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}
\usepackage{graphicx} % For including graphics
\usepackage{setspace} % For line spacing
\usepackage{hyperref} % For clickable references
\usepackage{titlesec} % For custom section titles
\usepackage{tocloft} % For customizing the table of contents
\usepackage{biblatex} % For bibliography management
\usepackage{listing}
\addbibresource{bibliography.bib}

% Include additional settings
\input{preamble}

\begin{document}

% Title page
\input{chapters/stronatytulowa}

% Abstract
\section*{Streszczenie}

W niniejszej pracy magisterskiej przedstawiono projekt i implementację systemu HomeLab, który umożliwia użytkownikom łatwe zarządzanie infrastrukturą IT w środowisku domowym. Celem projektu było stworzenie rozwiązania, które pozwala na automatyczne wdrażanie i kontrolowanie maszyn wirtualnych, kontenerów oraz zasobów sieciowych, przy jednoczesnym zapewnieniu wysokiego poziomu bezpieczeństwa i intuicyjności obsługi.

Praca rozpoczyna się od omówienia koncepcji HomeLab oraz analizy istniejących rozwiązań do zarządzania infrastrukturą IT, takich jak Proxmox, Unraid, Docker, Kubernetes i inne narzędzia do automatyzacji oraz monitorowania. Wskazano ich zalety i ograniczenia, co pozwoliło na określenie luki technologicznej, którą uzupełnia proponowany system.

Kolejne rozdziały opisują szczegóły techniczne dotyczące architektury systemu, sposobu implementacji oraz wykorzystanych technologii. Główne elementy składające się na rozwiązanie to:
\begin{itemize}
    \item Backend stworzony w technologii GoLang zarządzający uzytkownikami, usługami oraz monitorujący system.
    \item Baza danych SQLite przechowująca informację o zarejestrowanych uzytkownikach, przeprowadzonych ostatnich pomiarach oraz monitorująca
    \item Interfejs użytkownika stworzony przy użyciu TypeScript oraz szablonu TailAdmin \cite{TailAdmin},
    \item Mechanizmy uwierzytelniania i autoryzacji z wykorzystaniem JWT, zapewniające bezpieczeństwo operacji,
\end{itemize}

W pracy przeprowadzono również testy wydajnościowe, które potwierdziły, że system jest w stanie obsłużyć duże obciążenie i działa stabilnie przy wysokiej liczbie jednoczesnych użytkowników. Ponadto przedstawiono teoretyczne aspekty testowania bezpieczeństwa, wskazując najlepsze praktyki oraz narzędzia stosowane do analizy podatności systemu.

Opracowany system HomeLab stanowi kompleksowe i skalowalne rozwiązanie, które może być wykorzystywane przez administratorów IT, pasjonatów nowych technologii oraz osoby chcące zwiększyć swoją kontrolę nad infrastrukturą IT w środowisku domowym. Praca ta dostarcza także szczegółowej analizy istniejących narzędzi oraz wdrożonych mechanizmów, stanowiąc podstawę do dalszego rozwoju podobnych systemów.


\newpage

% Table of Contents
\renewcommand{\contentsname}{Spis treści}

\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\newpage

% Chapters
\input{chapters/chapter1}
\input{chapters/chapter2}
\input{chapters/chapter3}
\input{chapters/chapter4}
\input{chapters/chapter5}
\input{chapters/chapter6}

% Bibliography
\newpage
\printbibliography

\end{document}